\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

	Budući da je sustav predviđen za brzu, jednostavnu i intuitivnu uporabu za implementaciju smo odabrali mobilnu aplikaciju. Takav način implementacije omogućava pristup aplikaciji bilo kada i bilo gdje što je iznimno bitno za konkretni zadatak sustava. Nestalu osobu netko može prijaviti u samo par poteza, a odgovorne osobe tu prijavu mogu vrlo brzo vidjeti.
	\\Arhitektura se može podijeliti na 3 podsustava:
	\begin{packed_item}
		\item Mobilna aplikacija
		\item Poslužitelj baze podataka
		\item Baza podataka
	\end{packed_item}

	\underline{Mobilna aplikacija} je dio sustava s kojim korisnik direktno komunicira. 
	Glavne zadaće su interakcija s korisnikom, interakcija s poslužiteljem baze podataka te sva potrebna aplikacijska logika. 
	Mora biti jednostavna, intuitivna i responzivna kako bi korisniku omogućila što bolje iskustvo.
	
	\underline{Poslužitelj baze podataka} je dio sustava koji je odgovoran za direktnu komunikaciju s bazom podataka.
	U njemu je sadržan sigurnosni sloj koji je odgovoran za autorizirani pristup podacima.
	Iz baze podataka dohvaća sve potrebne podatke koje mobilna aplikacija zatraži.
	Još jedna od zadaća ovog sloja je autentikacija korisnika kao i praćenje sesije trenutnog korisnika.

	\underline{Baza podataka} je bitan dio sustava na kojem se pohranjuju svi korisnički te ostali potrebni podaci koje sustav koristi. U ovoj aplikaciji baza podataka je nerelacijskog (NoSQL) tipa što znači da su podaci prezentirani kao ključ-vrijednost parovi i kao takvi grupirani u dokumente, a dokumenti u kolekcije.
	
	Aplikacija je namijenjena za operacijski sustav Android, a programski jezik kojeg smo odabrali za izradu naše aplikacije je Kotlin uz AndroidStudio razvojno okruženje.
	Za poslužitelja baze podataka izabrali smo Google-ovu tehnologiju Firebase. 
	Ova tehnologija na vrlo jednostavan način pruža intuitivnu i učinkovitu pretragu baze podataka. 
	\\Baza podataka koja se nalazi na poslužitelju Firebase sastoji se od tri dijela:
	\begin{packed_item}
		\item Firebase authentication
		\item Cloud Firestore
		\item Cloud Storage
	\end{packed_item}

	\underline{Firebase authentication} služi za pohranu podataka za autentikaciju korisnika.

	\underline{Cloud Firestore} služi za pohranu podataka manje veličine kao što su primitivni tipovi. Podržava ažuriranje u stvarnom vremenu. Pomoću promatrača obavještava aplikaciju o bilo kakvim promjenama, a sve lokalne promjene nastale nakon prekida veze s internetom automatski će biti pohranjene u bazu nakon ponovne uspostave veze.
	
	\underline{Cloud Storage} s druge strane služi za pohranu većih datoteka koje su kreirali korisnici kao npr. slike. 
	Pruža pouzdanu potporu za učitavanje i preuzimanje datoteka bez obzira na kvalitetu veze prema internetu.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.55]{slike/firebase.png}
		\centering
		\caption{Arhitektura sustava}
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}
	
	Arhitektura sustava temelji se na MVC (Model-View-Controller) konceptu.
	Glavna karakteristika MVC koncepta je odvajanje korisničkog sučelja od ostatka sustava.
	MVC omogućava nezavisan razvoj pojedinih dijelova aplikacije što za posljedicu ima jednostavnije ispitivanje kao i jednostavno razvijanje i dodavanje novih mogućnosti.

	\noindent MVC koncept sastoji se od:
	\begin{packed_item}
		\item \textbf{Model} - Predstavlja središnju komponentu sustava. 
		Sastoji se od dinamičkih struktura podataka neovisnih o korisničkom sučelju. 
		Podatke dobiva od Controllera te njima izravno upravlja logikom i pravilima aplikacije.
		\item \textbf{View} - Omogućuje prikaz podataka korisniku u obliku tablica, lista ili grafova. 
		U ovoj aplikaciji view je dizajniran pomoću xml datoteka koje se dinamički učitavaju prilikom korištenja aplikacije.
		\item \textbf{Controller} - Zadaća controllera je primanje i obrada ulaza koje je korisnik unio.
		Direktno komunicira s poslužiteljem baze podataka te dohvaća odgovarajuće podatke na zahtjev.
		Sve ulaze prosljeđuje modelu.
	\end{packed_item}

	\eject
				
	\section{Baza podataka}	
		
	Za potrebe našeg sustava kao bazu podataka izabrali smo već ranije opisanu Google-ovu tehnologiju Firebase.
	Iako je izabrana baza podataka nerelacijskog (NoSQL) tipa radi jednostavnosti ovdje ćemo opisati bazu kao da je relacijska.
	Glavna razlika stvarne i ovdje opisane implementacije je pohrana koordinata za odgovarajući poligon.
	Pošto baza podataka CloudFirestore ima način pohrane polja, koordinate za pojedino područje će se upravo na taj način spremati.
	Nema potrebe za izradom novog dokumenta koji će predstavljati poligon već se koordinate mogu grupirati u polje koje pripada svim vrstama područja.
	Slike su pohranjene u već spomenutu bazu FirebaseStorage, dok je poveznica na sliku pohranjena u CouldFirestore dio poslužitelja.
	Pomoću poveznice moguće je dohvatiti odgovarajuću sliku i prikazati ju korisniku.
	Ostatak implementacije se neće znatno razlikovati.
	\smallskip
	\\Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta:
	\begin{packed_item}
		\item Komentar
		\item Prijava
		\item Korisnik
		\item Poligon
		\item Blok
		\item Građevina
		\item PretraženeGrađevine
		\item Regija
		\item Koordinata
	\end{packed_item}
	
	\eject
	
		\subsection{Opis tablica}
		
			\textbf{Komentar } Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o komentarima na prijave. Sadrži atribute: ID, ID prijave, ID korisnika i Tekst. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-one} s entitetom Prijava preko atributa ID prijave i u vezi \textit{Many-to-one} s entitetom Korisnik preko atributa ID korisnika. Ukoliko je neregistrirani korisnik autor komentara atribut ID korisnika poprima vrijednost NULL.
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Komentar}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Komentar}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
					
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}ID & INT	& Jedinstveni identifikator komentara	\\ \hline
				\cellcolor{LightBlue}ID prijave & INT	& Jedinstveni identifikator prijave(prijava.ID) 	\\ \hline
				\cellcolor{LightBlue}ID korisnika & INT	& Jedinstveni identifikator korisnika(korisnik.ID) 	\\ \hline
				Tekst	& TEXT &  Tekst komentara 	\\ \hline
				
			\end{longtabu}
			
			\textbf{Prijava } Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o prijavi nestale osobe. Sadrži atribute: ID, ID korisnika, Ime, Prezime, URL fotografije, Opis, Zaključana, Vrijeme stvaranja. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-many} s entitetom Komentar preko atributa ID prijave i \textit{Many-to-one} s entitetom Korisnik preko atributa ID korisnika. Ukoliko je neregistriran korisnik autor prijave atribut ID korisnika poprima vrijednost NULL.
	
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Prijava}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Prijava}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}ID & INT	& Jedinstveni identifikator prijave 	\\ \hline
				\cellcolor{LightBlue}ID korisnika & INT	& Jedinstveni identifikator korisnika(korisnik.ID) 	\\ \hline
				Ime	& VARCHAR &  Ime nestale osobe 	\\ \hline 
				Prezime	& VARCHAR & Prezime nestale osobe  	\\ \hline 
				URL fotografije	& VARCHAR & URL fotografije nestale osobe  	\\ \hline 
				Opis & VARCHAR & Opis nestale osobe  \\ \hline   
				Zaključana	& BOOLEAN &  Status prijave 	\\ \hline 
				Vrijeme stvaranja	& TIMESTAMP &  Vrijeme stvaranja  prijave 	\\ \hline 
				Vrijeme zaključavanja	& TIMESTAMP &  Vrijeme zaključavanja  prijave 	\\ \hline
				
			\end{longtabu}
		
			\eject

			\textbf{Korisnik } Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o korisniku aplikacije. Sadrži atribute: ID, Korisničko ime, Ime, Prezime, Uloga, Email, Broj mobitela, URL fotografije, Aktiviran. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-many} s entitetom Komentar preko atributa ID korisnika, u vezi je \textit{One-to-one} s entitetom Blok preko atributa ID kartografa te u vezi \textit{One-to-many} s entitetom Prijava preko atributa ID korisnika.
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}ID & INT	& Jedinstveni identifikator korisnika 	\\ \hline
				Korisničko ime	& VARCHAR &  Jedinstveno korisničko ime korisnika	\\ \hline 
				Ime	& VARCHAR &  Ime korisnika 	\\ \hline 
				Prezime	& VARCHAR & Prezime korisnika  	\\ \hline 
				Uloga	& VARCHAR & Uloga korisnika  	\\ \hline 
				Email & VARCHAR & e-mail adresa korisnika  \\ \hline 
				Broj mobitela	& VARCHAR &  Broj mobitela korisnika 	\\ \hline 
				URL fotografije	& VARCHAR &  URL fotografije korisnika 	\\ \hline 
				Aktiviran	& BOOLEAN &  Status korisnika 	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
			\textbf{Poligon } Ovaj entitet predstavlja skup poredanih točaka koje definiraju područje. 
			Sadrži atribut: ID. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-one} s entitetom Građevina preko atributa ID poligona, u vezi je \textit{One-to-one} s entitetom Blok preko atributa ID poligona, u vezi je \textit{One-to-one} s entitetom Regija preko atributa ID poligona te u vezi \textit{One-to-many} s entitetom Koordinata preko atributa ID poligona.
			Točke koje su prije definirane imat će i manji ID stoga se na taj način u potpunosti definira poligon.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Poligon}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Poligon}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}ID & INT	& Jedinstveni identifikator poligona \\ \hline
				
			\end{longtabu}
		
			\eject
		
			\textbf{Blok } Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o blokovima koji se pretražuju. 
			Sadrži atribute: ID, ID kartografa, ID poligona, Status. 
			Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-one} s entitetom Korisnik preko atributa ID kartografa, u vezi je \textit{One-to-many} s entitetom Građevina preko atributa ID bloka, u vezi je \textit{One-to-one} s entitetom Poligon preko atributa ID poligona.
			Atribut ID kartografa predstavlja ID kartografa kod kojeg je blok aktivan te ima ograničenje UNIQUE pošto kod jednog kartografa može biti aktivan najviše jedan blok.
			Ako blok nije aktivan ovaj atribut poprima vrijednost NULL.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Blok}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Blok}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}ID & INT	& Jedinstveni identifikator bloka 	\\ \hline
				\cellcolor{LightBlue}ID kartografa	& INT &  Jedinstveni identifikator kartografa(korisnik.ID)	\\ \hline 
				\cellcolor{LightBlue}ID poligona	& INT &  Jedinstveni identifikator poligona(poligon.ID) 	\\ \hline 
				Status	& VARCHAR & Status bloka  	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
			\textbf{Građevina } Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o građevinama koje se pretražuju. Sadrži atribute: ID, ID poligona, ID bloka, Status, Vrijeme stvaranja. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-many} s entitetom PretraženeGrađevine, u vezi je \textit{One-to-one} s entitetom Poligon preko atributa ID poligona, u vezi je \textit{Many-to-one} s entitetom Blok preko atributa ID bloka.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Građevina}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Građevina}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}ID & INT	& Jedinstveni identifikator građevine 	\\ \hline
				\cellcolor{LightBlue}ID poligona	& INT &  Jedinstveni identifikator poligona(poligon.ID)	\\ \hline 
				\cellcolor{LightBlue}ID bloka	& INT &  Jedinstveni identifikator bloka(blok.ID) 	\\ \hline 
				Status	& VARCHAR & Status građevine  	\\ \hline 
				Vrijeme stvaranja	& TIMESTAMP & Vrijeme stvaranja građevine od strane kartografa 	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
			\eject
		
			\textbf{PretraženeGrađevine } Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o građevinama koje su pretražene. Sadrži atribute: ID građevine, Vrijeme pretrage. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-one} s entitetom Građevina preko atributa ID građevine.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{PretraženeGrađevine}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{PretraženeGrađevine}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}ID građevine & INT	& Jedinstveni identifikator pretražene građevine 	\\ \hline
				\cellcolor{LightGreen}Vrijeme pretrage	& TIMESTAMP &  Vrijeme pretrage građevine	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
			
			\textbf{Regija } Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o regijama koje se pretražuju. Sadrži atribute: ID, ID poligona. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-one} s entitetom Poligon preko atributa ID poligona.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Regija}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Regija}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}ID & INT	& Jedinstveni identifikator regije	\\ \hline
				\cellcolor{LightBlue}ID poligona & INT	& Jedinstveni identifikator poligona(poligon.ID) 	\\ \hline
				
			\end{longtabu}
		
			\textbf{Koordinata } Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o koordinati poligona koji definiraju neko područje. Sadrži atribute: ID, ID poligona, Geo širina, Geo dužina. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-one} s entitetom Poligon preko atributa ID poligona.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Koordinata}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Koordinata}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}ID & INT	& Jedinstveni identifikator koordinate	\\ \hline
				\cellcolor{LightBlue}ID poligona & INT	& Jedinstveni identifikator poligona(poligon.ID) 	\\ \hline
				Geo širina	& DOUBLE & Geografska širina koordinate 	\\ \hline 
				Geo dužina	& DOUBLE & Geografska dužina koordinate 	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
		\subsection{Dijagram baze podataka}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.43]{dijagrami/DijagramBazePodataka.png}
				\centering
				\caption{Dijagram baze podataka}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
		\eject
		
	\section{Dijagram razreda}
	
		Na slici 4.3 prikazan je dijagram razreda koji daje opći pregled aplikacije.
		Aplikacija je organizirana kao jedna aktivnost (\textit{engl. Activity}) koja prikazuje odgovarajuće fragmente.
		Aktivnost je predstavljena razredom HostActivity koji implementira sučelje OnFragmentInteractionListener.
		To sučelje omogućava komunikaciju fragmenata s razredom HostActivity.
		Razred HostActivity se na taj način obvezuje da će implementirati odgovarajuće metode za interakciju i dohvaćanje podataka iz baze kao i navigaciju između fragmenata.
		\\Svaki fragment zadužen je za upravljanje vlastitim korisničkim sučeljem, dinamičko učitavanje odgovarajućih xml datoteka kao i dohvaćanje podataka koje je korisnik unio.
		\\Komunikacija s bazom podataka ostvaruje se pomoću promatrača te razreda FirebaseSource.
		Svaki fragment prilikom stvaranja registrira svoje promatrače te pomoću sučelja DatabaseListener definira poslove koje je potrebno obaviti u određenim situacijama prilikom pristupa bazi podataka.
		Nakon što neki drugi fragment postane aktivan promatrači starog fragmenta se trebaju ukloniti.
		Sve generalne funkcionalnosti fragmenta ostvarene su razredom FragmentController.
		Taj razred brine o ažuriranju korisničkog sučelja i prikazivanju samo relevantnih podataka za trenutnog korisnika ovisno o njegovoj ulozi u aplikaciji.
		Njega nasljeđuju svi fragmenti koji dodaju svoje funkcionalnosti.
		\\Fragmenti od kojih se aplikacija sastoji su:
		\begin{packed_item}
			
			\item \textbf{LoginFragment} - Služi za prijavu registriranog korisnika.
			\item \textbf{RegisterFragment} - Služi za registraciju novih korisnika.
			\item \textbf{UsersFragment} - Služi za prikaz registriranih korisnika, samo administrator ima mogućnost pristupa.
			\item \textbf{MapFragment} - Služi za prikaz karte na kojoj se definiraju područja pretrage, svi registrirani korisnici imaju mogućnost pristupa.
			\item \textbf{StatisticsFragment} - Služi za prikaz statistike prijava, blokova i građevina u obliku grafa.
			
		\end{packed_item}
		
		Razred LoginViewModel prati trenutnog korisnika tako što registrira promatrače koji prate promjene trenutnog korisnika u bazi podataka.
		Sadrži objekt tipa LiveData koji predstavlja trenutno stanje korisnika AuthenticationState.
		Drugi razredi se mogu pretplatiti na promjene stanja trenutnog korisnika odnosno promjene vrijednosti tog objekta.
		Takav pristup omogućava ažuriranje korisničkog sučelja u stvarnom vremenu prilikom promjene korisničkih podataka ili prilikom odjave te prijave iz aplikacije.
	
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.41]{dijagrami/DijagramRazreda-OpciPregled.png}
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - Opći pregled arhitekture}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
	
		\noindent Na slici 4.4 prikazan je dijagram model razreda.
		Oni preslikavaju strukturu baze podataka.
		Pošto je potrebno imati omogućeno jednostavno mijenjanje uloge korisnika, a različite uloge imaju iste atribute, uloga je reprezentirana enumeracijom Role.
		Stanja bloka i građevine također su reprezentirana enumeracijama BlockState i BuildingState.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.52]{dijagrami/DijagramRazreda-Model.png}
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - dio model}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
	
		\eject
		
		\noindent Na slici 4.5 prikazan je dijagram razreda vezan uz autentikaciju korisnika.
		Razred RegisterFragment je zadužen za registraciju korisnika s odgovarajućim podacima.
		Odgovoran je i za provjeru valjanosti podataka kao i za prikaz odgovarajuće poruke u slučaju pogreške.
		Sučelje RegistrationListener modelira poslove koje je potrebno obaviti prilikom pristupa bazi u slučaju registracije korisnika.
		Razred LoginFragment zadužen je za prijavu registriranog korisnika.
		U slučaju krivih podataka ili pogreške korisniku ispisuje odgovarajuću poruku.
		Sučelje AuthListener modelira poslove koje je potrebno obaviti prilikom pristupa bazi u slučaju prijave korisnika.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.52]{dijagrami/DijagramRazreda-PrijavaKorisnika.png}
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - prijava korisnika}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\eject
		
		\noindent Na slici 4.6 prikazan je dijagram razreda vezan uz prijave nestalih osoba.
		\\Razred ReportsFragment zadužen je za prikaz liste svih prijava nestalih osoba.
		Osim toga omogućuje i brisanje zaključanih prijava.
		\\Razred AddReportFragment omogućuje dodavanje novih prijava.
		Provjerava unesene podatke te ispisuje odgovarajuću poruku u slučaju pogreške.
		\\Razred ReportDetailsFragment omogućuje pregled detalja prijave te dodavanje komentara.
		Administrator i voditelj mogu zaključati ili obrisati prijavu ili komentare.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.52]{dijagrami/DijagramRazreda-Prijave.png}
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - prijave nestalih osoba}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\eject
		
		\noindent Na slici 4.7 prikazan je dijagram razreda vezan uz prikaz karte.
		\\Razred MapFragment zadužen je za prikaz karte.
		Omogućava odgovarajuće funkcionalnosti ovisno o trenutnom korisniku i njegovoj ulozi.
		Moguće je definirati područja te klikom na područja mijenjati im stanje.
		Novo definirana područja pohranjuje u bazu te prati promjene u bazi kako bi se nova područja, dodana od strane nekog drugog korisnika, mogla prikazati u stvarnom vremenu.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.52]{dijagrami/DijagramRazreda-Karta.png}
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - prikaz karte}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\eject
		
		\noindent Na slici 4.8 prikazan je dijagram razreda vezan uz prikaz statistike.
		\\Razred StatisticsFragment zadužen je za prikaz odgovarajućeg sučelja te prikaz kartica od kojih svaka učitava odgovarajuće podatke za prikaz statistike.
		\\Razred StatisticsFragmentController je bazni razred koji obavlja sve potrebne poslove vezane uz  postavljanje i prikaz grafa. Njega nasljeđuju odgovarajući razredi koji prosljeđuju svoje podatke nadrazredu kako bi se prikazala statistika.
		\\Razred ReportStatisticsFragment zadužen je za prikaz statistike prijava. Prikazuje broj stvorenih prijava dnevno i broj zaključanih prijava dnevno.
		\\Razred BlockStatisticsFragment zadužen je za prikaz statistike blokova.
		Prikazuje se broj završenih blokova dnevno.
		\\Razred BuildingStatisticsFragment zadužen je za prikaz statistike građevina. Prikazuje broj stvorenih i pretraženih građevina dnevno.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.52]{dijagrami/DijagramRazreda-Statistika.png}
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - prikaz statistike}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\eject
	
	\section{Dijagram stanja}
		
		Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima.
		
		Bez obzira na ulogu, svim registriranim korisnicima se nakon prijave prikazuje karta s unesenim područjima pretrage: regijama, blokovima i građevinama. Pomoću navigacijske trake na dnu ekrana uređaja, registrirani korisnik može u bilo kojem trenutku pregledati prijave nestalih osoba. Isto tako u bilo kojem trenutku moguće je odjaviti se ili urediti profil izborom pripadnih opcija prikazanih u padajućem izborniku. Ako korisnik odabere "Uređivanje profila" ima opciju promijeniti odabrano korisničko ime, ime, prezime, broj telefona ili ulogu. Nakon toga potrebno je pritisnuti "Pohrani" čime će promjene biti spremljene ili, ako je jedan od atributa ostao prazan od korisnika će se očekivati ispravan unos.
		Nadalje, nakon klika na "Prijave" i učitavanja prijava nestalih osoba, korisnik može pregledati individualnu prijavu i pripadne komentare klikom na tu prijavu. Od tamo ima opciju napisati i objaviti komentar pritiskom na "Komentiraj". Također, moguće je odabrati "Dodaj" i dodati novu prijavu.
		Gore navedeno je zajedničko svim registriranim korisnicima, a ovisno o ulozi dijagram stanja je proširen određenim novim stanjima.
		
		Na slici 4.9 prikazan je dijagram stanja registriranog korisnika s ulogom kartografa.
		Pored prikaza svih prijava i prikaza karte, kartograf iz bilo kojeg od navedenih stanja pritiskom na "Statistika" može doći na prikaz statistike.
		Na karti kartograf može dodati novu građevinu klikom na "Dodaj" ili može mijenjati status bloka odabirom jednog od bloka prikazanog na karti.
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.33]{dijagrami/DijagramStanja-Kartograf}
			\centering
			\caption{Dijagram stanja - Kartograf}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		Na slici 4.10 prikazan je dijagram stanja registriranog korisnika s ulogom spasioca. 
		Spasioc nakon klika na "Prijave" i prikaza svih prijava klikom na određenu prijavu može kliknuti na "Zaključaj" i tako zaključati tu prijavu. 
		Na prikazu karte, spasioc može klikom na građevinu mijenjati njen status.
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.36]{dijagrami/DijagramStanja-Spasioc}
			\centering
			\caption{Dijagram stanja - Spasioc}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		Na slici 4.11 prikazan je dijagram stanja korisnika registriranog s ulogom voditelj.
		Kao i spasioc, voditelj može zaključati prijavu, a uz to, pritiskom na "Obriši" prijavu može i obrisati. Isto tako pritiskom na "Obriši komentar" voditelj može obrisati odabrani komentar na prijavi.
		Na pregledu karte klikom na "Dodaj" voditelj može dodati novo područje koje je potrebno kartografirati i pretražiti pri čemu je potrebno odabrati vrstu područja - građevina, blok ili regija.
		Spasioc uz to, može i vidjeti pripadnu statistiku odabirom na "Statistika".
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.33]{dijagrami/DijagramStanja-Voditelj}
			\centering
			\caption{Dijagram stanja - Spasioc}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		Konačno, na slici 4.12 prikazan je dijagram stanja administratora. Administrator sve mogućnosti koje imaju korisnici s ostalim ulogama. 
		Uz to, administrator ima uvid u prikaz svih registriranih korisnika do kojega dođe pritiskom na "Korisnici". Od tamo, odabirom korisnika može promijeniti njegovu uloga (ako je korisnik potvrđen) ili potvrditi prije nepotvrđenog korisnika. 
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.29]{dijagrami/DijagramStanja-Administrator}
			\centering
			\caption{Dijagram stanja - Spasioc}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\eject 
	
	\section{Dijagram aktivnosti}

	 Dijagrami aktivnosti se primjenjuju za opis modela toka upravljanja ili toka podataka te modeliranje poslovnih procesa. Ne upotrebljavaju se za modeliranje događajima poticanog ponašanja.\newline 
	 Kod dijagrama aktivnosti naglasak je na jednostavnosti, a modeliranju toka upravljanja svaki novi korak poduzima se nakon što se završi prethodni. \newline
	 Prikazana su dva dijagrama aktivnosti, na prvome je prikazan proces registracije u sustav, a na drugome proces prijave nestale osobe.\newline
	 Kod registracije u sustav neregistrirani korisnik šalje zahtjev za prijavu u sustav, unosi podatke za prijavu, te čeka odobrenje administratora za prijavu u sustav.\newline
	 Kod prijave nestale osobe korisnik traži prikaz prijave nestale osobe, podnosi zahtjev za novom prijavom, te je ispunjava, prijava se pohranjuje tek nakon što se u aplikaciji potvrdi njena ispravnost.
 
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.9]{dijagrami/DijagramAktivnosti1.png}
	\centering
	\caption{Dijagram aktivnosti - Registracija u sustav}
	\label{fig:promjene}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.8]{dijagrami/DijagramAktivnosti2.png}
	\centering
	\caption{Dijagram aktivnosti - Prijava nestale osobe}
	\label{fig:promjene}
	\end{figure}

		\eject
		
	\section{Dijagram komponenti}
		
		Dijagram komponenti prikazan je na slici 4.15.
		Komponente predstavljaju fragmenti koji pružaju grafičko sučelje preko kojeg se ostvaruju funkcionalnosti.
		\\Komponente od kojih se aplikacija sastoji su:
		\begin{packed_item}
			\item Početni ekran
			\item Prijava
			\item Registracija
			\item Pregled nestalih osoba
			\item Upravljanje prijavama
			\item Uređivanje osobnih podataka
			\item Prikaz statistike
			\item Prikaz karte
			\item Pregled korisnika
			\item Upravljanje korisnicima
			\item Odjava
		\end{packed_item}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.60]{dijagrami/DijagramKomponenti.png}
			\centering
			\caption{Dijagram komponenti}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}